\chapter{Prólogo}

El trabajo de esta tesis se centra en el estudio del scattering de luz en sistemas aleatorios correlacionados, por un lado, y en medios magneto-ópticos, por el otro. Desde los inicios de la teoría electromagnética, se han hecho esfuerzos para entender cómo interactúa la luz con entornos complejos. Hasta ahora, la mayoría de los estudios se basan en sistemas perfectamente ordenados o completamente desordenados. En estos casos se encontraron fenómenos muy relevantes del punto de vista cientifico, tales como la existencia de bandgaps en cristales fotónicos o la localización débil y fuerte en sistemas desordenados. Entre estos dos límites, sistemas perfectamente ordenados y desordenados, se encuentran los sistemas aleatorios correlacionados. Aunque se sabe que las correlaciones en medios desordenados pueden jugar un papel importante en las propiedades de transporte de ondas, estos sistemas aleatorios correlacionados no han sido estudiados en detalle. Ejemplos tales como la conductividad en metales líquidos, o las propiedades de transporte de luz en sistemas fotónicos regidas por correlaciones estructurales de corto alcance, demuestran la importancia de estos medios. \\Al ser governados por el scattering múltiple de la luz, el transporte y emisión de luz son fenómenos estrechamente relacionados. Sin embargo, se ha prestado más atención al primero sobre el segundo. En los últimos ańos un pequeńo número de trabajos han demostrado la relevancia de la emisión de luz por fuentes puntuales para el estudio de las correlaciones en sistemas aleatorios. En particular, estos se aprovechan de la proporcionalidad de la tasa de decaimiento radiativo de un solo emisor con las fluctuaciones de la densidad local de estados para estudiar el efecto de las correlaciones. Debido a que las correlaciones de corto alcance pueden alterar la tasa de decaimiento radiativo de un solo emisor, el scattering de la luz en el campo cercano es un elemento crucial para la comprensión de los sistemas aleatorios correlacionados.\\La falta de exhaustividad en el estudio de la dinámica de emisión se extiende desde sistemas geométricos simples hasta estructuras complejas. Un ejemplo interesante es la ruptura de reciprocidad en estructuras conocidas, como en los sistemas emissor-antenna. Una forma de introducir efectos no recíprocos es mediante la aplicación de un campo magnético externo y teniendo en cuenta las propiedades de magnetización de los materiales que conforman el sistema. El efecto que involucra la modificación de las propiedades ópticas mediante la aplicación de un campo magnético se conoce como efecto magneto-óptico. Esto es de especial importancia en sistemas metálicos híbridos que presentan al mismo tiempo excitaciones de plasmones (sistemas magnetoplasmónicos), dando lugar a una mayor actividad magneto-óptica debido a la excitación del plasmón. Estas estructuras son particularmente interesantes porque pueden tener aplicaciones en biología, sistemas de detección y telecomunicaciones. Debido a los avances en fabricación y tecnologías de caracterización, es posible diseńar e implementar estructuras complejas que hacen uso del efecto magneto-óptico. Sin embargo, los procesos de optimización están directamente relacionados con la capacidad de simular estos sistemas.\\ Esta tesis tiene como objetivo esclarecer algunas cuestiones abiertas acerca de sistemas magnetoplasmónicos y sistemas aleatorios correlacionados. La tesis se estructura en dos partes. En la primera, se pretende explicar a través de modelos físicos simples, los fenómenos que ocurren en sistemas magnetoplasmónicos híbridos. En particular, estamos interesados en determinar el papel de las interacciones entre los elementos que forman los sistemas y su contribución a la respuesta magneto-óptica global. Ademas, estudiaremos el efecto de la antena en presencia de actividad magneto-óptica. El modelo considerado es un sistema emissor-antena en el que la antena presenta una resonancia de plasmón y muestra la actividad magneto-óptica. \\En la segunda parte de esta tesis se estudia el tiempo de vida de un emisor en capas delgadas formadas por partículas fuertemente dispersoras con correlaciones no triviales: la búsqueda de evidencias de distribuciones peculiares en la estadística de tiempo de vida (distribuciones de cola larga, \textit{i.e.}, que tiene muchos eventos raros, multimodales, etc). El objetivo es tratar de demostrar que no sólo los parámetros que rigen las distribuciones estadísticas de tiempo de vida son no universales, sino también que la naturaleza de las distribuciones en sí mismas dependen de detalles del sistema. Por último, nos centramos en la dinámica de emisión de luz (tiempo de vida o estadística de tasa de emisión de radiación) en sistemas tridimensionales con fuertes correlaciones estructurales sometidos a transiciones de fase. El objetivo es tratar de vincular las propiedades estadísticas de la emisión dinámica con las propiedades termodinámicas del sistema y demostrar que existen diferencias fundamentales entre la estadística de tiempo de vida y las propiedades de transporte.