\chapter{Conclusiones Generales\label{App:Conclusiones_gen}}

Aunque los problemas abordados en esta tesis forman parte de temas muy comunes en física e ingeniería, creemos que muchas cuestiones importantes están aún sin responder. \\En una gran parte de la tesis hemos utilizado modelos sencillos, como el modelo de dipolos acoplados. Estos modelos tienen la ventaja de poder explicar fenómenos complejos de la física através de principios básicos. Sin embargo, no son tan precisos como otros métodos cuando se pretende reproducir experimentos. Por lo tanto, esta tesis está encaminada hacia la explicación y predicción de los fenómenos y no su reproducción. \\En este capítulo se presentan las principales conclusiones de nuestro trabajo. En la primera parte de la tesis, compuesta por los capítulos (\ref{chap3}), (\ref{chap4}) y (\ref{chap5}), se estudian los fenómenos de scattering de luz en sistemas magnetoplasmónicos, mientras que en la segunda parte, compuesta por los capítulos (\ref{chap6}), (\ref{chap7}) y (\ref{chap8}), se estudian las estadísticas de emisión de luz en los sistemas aleatorios correlacionados. 
En el capítulo (\ref{chap3}) se explica la influencia de la actividad magneto-óptica sobre un sistema formado por dos nanodiscos, uno plasmónico y otro magnetoplasmónico, entre los cuales el acoplamiento electromagnético se controla a través de la distancia entre ellos. El sistema se ilumina y se le aplica un campo magnético, ambos de forma perpendicular perpendicular a la superficie de los nanodiscos,  \textit{i.e.}, en la configuración Kerr. Como consecuencia de la excitación electromagnética y la aplicación del campo magnético, se genera un dipolo eléctrico, perpendicular a la luz incidente, a su dirección de polarización y al campo magnético aplicado, en el nanodisco magneto-ópticamente activo. Debido a la interferencia entre ambos nanodiscos, se induce una actividad magneto-óptica en el disco plasmónico. Como consecuencia de la interferencia de los campos de los nanodiscos, se observa la existencia de transparencia magneto-óptica en los sistemas. Esto produce una dependencia espectral tipo-Fano.\\ En el capítulo (\ref{chap4}) se continúa el estudio de sistemas dímeros, realizando un análisis detallado de los efectos de interacción cuando la naturaleza plasmónica o magneto-plasmónica de los componentes del nanodisco varían. Se concluye que, para configuraciones específicas, la respuesta magneto-óptica puede estar dominada por la actividad magneto-óptica inducida del nanodisco plasmónico. La actividad magneto-óptica de un sistema en lo que solo un nanodisco de material con actividad magneto-óptica intrínseca está presente puede ser mayor que la de un sistema formado por dos nanodiscos magnetoplasmónicos.  \\En el capítulo (\ref{chap5}) se presenta un estudio de las propiedades de un emisor en dos diferentes configuraciones cuando se aplica un campo magnético externo: en presencia de una única nanopartícula magnetoplasmónica y en el interior de una cavidad formada por dos nanopartículas magnetoplasmónicas. Ambos sistemas, para una distancia específica entre las partículas y el emisor, presentan un mínimo en la tasa de decaimiento radiativo. Es en este punto donde la presencia de un campo magnético externo lleva a una mayor modificación de los patrones de campos radiados, debido a la aparición de nuevos canales de radiación. El trabajo realizado en este capítulo sirve como primera aproximación a los problemas de control de emisión de luz por los efectos magneto-ópticos. \\El estudio de sistemas magneto-ópticos simples como los descritos anteriormente, no solamente explica la física detrás de estos problemas específicos, sino también alienta al estudio de otros sistemas. La manipulación de la geometría de las partículas, formas y tamańos, individual o conjuntamente, pueden dar lugar a una amplia gama de fenómenos. Los sistemas magneto-quirales, magnetoplasmónicos desordenados o correlacionados, son algunos de los problemas no estudiados con un gran potencial. \\
En el capítulo (\ref{chap6}) se estudia la dependencia de la tasa de decaímiento estadístico de un emisor puntual en un sistema de nanopartículas distribuidas estadísticamente de acuerdo con un modelo lattice-gas 2D a diferentes temperaturas. La temperatura, en este problema, es la responsable del control de las correlaciones entre las vacantes. Cuando la temperatura aplicada se aleja del punto crítico, la longitud de correlación es pequeńa, y la distribución del tasa de decaimiento presenta una distribución típica en la que los eventos con grandes factores de Purcell son raros. Para temperaturas próximas al punto crítico, en las que la longitud de correlación tiende a infinito, la estadística se convierte en una distribución bimodal con dos picos bien definidos, uno con altos factores de aumento, mientras que otro pico se mantiene en valores correspondientes al espacio libre. Para los sistemas diluidos se demuestra que pueden existir muchas configuraciones con modos ópticos confinados alrededor de la fuente.\\ En el capítulo (\ref{chap7}) se estudia la auto-difusión de un sistema Lennard-Jones fuertemente confinado. Para agregados con pocos cientos de partículas, el sistema presenta una transición dinámica entre las fases sólido y líquido. El seguimiento del coeficiente de auto-difusión en la región de transición de fase, indica una diferencia de un factor de tres entre ambas fases (con un valor mayor en la fase de tipo líquido). Inesperadamente, la función de distribución radial en la región de transición de fase es indistinguible entre ambas fases. \\En el capítulo (\ref{chap8}) se propone un método basado en experimentos de emisión para identificar las diferentes fases. Aunque los experimentos de scattering de luz no discriminan el sistema en la región de transición, experimentos de estadística de decaimiento radiativo de un solo emisor (con emisores de baja difusión) permiten la identificación de las fases. Este comportamiento se puede atribuir a la diferencia en la función de distribución radial entre scatterers y el emisor que, a su vez, también puede estar relacionado con diferencias en la auto-difusión entre ambas fases. Este trabajo propone una nueva forma de sondear comportamientos termodinámicos de sistemas complejos con tamańos comparables con la longitud de onda de la fuente luminosa empleada en el experimento. \\La comprensión del scattering de luz y la emisión a través de sistemas complejos es tan interesante como compleja y difícil. A pesar de los esfuerzos, aún queda mucho por hacer. Preguntas tales como la importancia de las fuerzas ópticas en sistemas complejos o la introducción de efectos no recíprocos en sistemas desordenados son problemas reales abiertos.